\begin{definition}
    Ориентированный атлас для $k$-мерного многообразия $M \subset \R^n$.

    Если есть две карты, они могут пересекаться. Тогда их пересечение можно параметризовать двумя способами.
    Тогда можно с помощью композиции первого отображения и обратного ко второму попасть из $\R^k$ в $\R^k$.
    Получится некоторое гладкое отображение. Запишем его производную и рассмотрим определитель получившейся матрицы
    $k \times k$. Определитель будет ненулевой, потому что у промежуточных отображения определители были ненулевые.
    Тогда скажем, что две карты \textbf{согласованы}, если такой определитель положителен,
    а \textbf{ориентированный атлас}~--- это набор согласованных карт.

    \

    Более формально. Есть карты $\varphi$ и $\psi$, действующие в $U$ и в $V$ соответственно. Тогда карты согласованы либо если
    $U \cap V \cap M = \O$, либо если $\Det (\psi^{-1} \circ \varphi)' > 0$
    ($\psi^{-1} \circ \varphi : \varphi^{-1}(U \cap V \cap M) \to \R^k$), а
    ориентированный атлас~--- это атлас, все пары карт которого согласованы.

\end{definition}

\begin{definition}
    Многообразие называется ориентируемым, если у него есть ориентированный атлас.
    И выбор такого атласа~--- ориентация многообразия.
\end{definition}

\begin{observation}
    На конкретной карте можно поменять ориентацию.
\end{observation}

\begin{proof}
    $\varphi : (-1, 1)^k \to \R^n$. Давайте одну из осей в $(-1, 1)^k$ перевернем.
    Тогда все определители вида $\Det (\psi^{-1} \circ \varphi)'$ меняют знак, потому что все
    вхождения производной по этой координате сменили знак, а остальное не поменялось, при этом
    $(\psi^{-1} \circ \varphi)' = ((\psi^{-1})' \circ \varphi) \cdot \varphi'$. В первом множителе ничего не поменялось,
    а второй поменял знак, потому что мы сменили все знаки в одном столбце.
\end{proof}

\begin{observation}
    Определение согласованности карт равносильно тому, что при отображениее $\psi^{-1} \circ \varphi$ базис не поменяет ориентацию,
    то есть в ориентированном атласе надо, чтобы при движении точки, в которой мы строим карту,
    образы базисных векторов менялись непрерывно.
\end{observation}

\begin{example}
    Лента Мёбиуса.

    Если по ленте Мёбиуса тащить базисные векторы, то за один круг вертикальный сменит ориентацию,
    так что нельзя сделать ориентированный атлас.

    \includegraphics[width = \linewidth / 2]{section05/mobius.png}
\end{example}

\begin{theorem} (Задание ориентации с помощью нормалей):

    \graytext{/ Тут произошел прокек. Можете понаблюдать \href{https://youtu.be/lR7kVITDI9U?list=PLodheWE7A8z-EWSoNbdsziuSo6hEGHuUD&t=1604}{здесь}. Но там очень долго. Чтобы было не так больно, вот вам мемес: /}


    \includegraphics[width = \linewidth / 2]{section05/meme.jpg}
    
    Возьмем в каждой точке все единичные нормали:
    $(\overrightarrow{n}_1(x_0), \overrightarrow{n}_2(x_0), \ldots, \overrightarrow{n}_{n - k}(x_0))$~-~---
    $n - k$ попарно ортогональных нормалей,
    непрерывно зависящих от точки. Образуют базис в ортогональном дополнении к $T_{x_0} M$.
    Тогда если добавить все $\varphi'(t_0)e_i$, мы получим базис в $\R^n$:
    $(\varphi'(t_0) e_1, \varphi'(t_0) e_2, \ldots, \varphi'(t_0) e_k, $
    $\overrightarrow{n}_1(x_0), \ldots, \overrightarrow{n}_{n - k}(x_0))$.

    Если можно так сделать, чтобы этот базис был везде положительный (определитель матрицы перехода из стандартного базиса положителен),
    то это задает ориентацию. Почему? Посмотрим на эти матрицы для $\varphi$ и для $\psi$ в момент перехода от
    одной карты к другой (на пересечении):
    $(\varphi' | \overrightarrow{n}_1 \ldots \overrightarrow{n}_k)$,
    $(\psi' | \overrightarrow{n}_1 \ldots \overrightarrow{n}_k)$.
    Нормали попарно ортогональны. Поменяем их так, чтобы это были просто векторы стандартного базиса.

    \includegraphics[width = \linewidth / 2]{section05/matrix_orient.png}

    Определитель этой матрицы~--- это просто определитель матрицы, состоящей из первых $k$ строк и столбцов,
    так что определитель этой маленькой матрицы тоже положителен.
    
    То же самое сделаем с $\psi$. Теперь мы можем посчитать определитель $\psi^{-1} \circ \varphi$.
    Обратная к такой матрице - это просто заменить первые $k$ строк и столбцов на обратную матрицу.
    Определители положительные, так что и определитель произведения положителен.
\end{theorem}

\begin{observation}
    Случай $k = n - 1$. Тогда у нас один вектор нормали.

    Можно представить, что у нас есть двумерная поверхность в $\R^3$.

    В каждой точке есть касательная плоскость, на которой есть два вектора, получающиеся как образы базисных векторов
    на $(-1, 1)^2$. Нормалью мы дополняем до базиса во всем пространстве. Есть два способа: направить нормаль наверх или вниз.
    Ровно один из этих вариантов даст нам положительный базис.

    То есть нам надо в каждой точке нарисовать нормаль так, чтобы это семейство нормалей непрерывно зависело от точки.
    Если мы сможем так сделать, то все ок.
\end{observation}

\begin{example}
    На ленте Мёбиуса при одном круге нормаль сменит направление, если всегда идти непрерывно.
\end{example}

\begin{example}
    На сфере все хорошо, потому что можно в каждой точке взять нормаль наружу.
\end{example}

\begin{definition}
    Интеграл по ориентированному компактному многообразию.

    Берем ориентированный атлас, выберем конечное подпокрытие картами.
    Многообразие нарезается на кусочки, каждая из которых является элементарной поверхностью.

    $\int \limits_{\varphi(\Omega)} \omega = \int \limits_{\Omega} \varphi^* \omega$
    ($\varphi : \Omega \subset \R^k \to M \subset \R^n$), где
    $\int \limits_{\Omega} \varphi^* \omega$~--- интеграл по подмножеству в $\R^k$ от $k$-формы из $\R^k$.
    $\varphi^* \omega = f d t_1 \wedge d t_2 \wedge \ldots \wedge d t_k$.
    Тогда $\int \limits_{\Omega} \varphi^* \omega = \int \limits_{\Omega} f d \lambda_k$.

    Дальше надо сложить наш интеграл из кусочков. За знаком следить не надо, потому что все $\varphi$ согласованы друг с другом.
\end{definition}

\begin{observation}
    Смена ориентации меняет знак интеграла.
\end{observation}

\begin{observation}
    Необходимо проверить6 что ингетрал не зависит от нарезки. Можно рассмотреть общее разбиение, там все аддитивно.
\end{observation}

\begin{theorem}
    Умирает старый богатый корсиканец.

Собралась семья, ждут, кого же старик объявит наследником. По старой доброй корсиканской традиции всё должен унаследовать самый ленивый. Умирающий слабым голосом:

- Доминик, сын мой, подойди ко мне.

Доминик подходит.

- Сынок, представь, что ты сидишь и видишь, как ветер гонит купюру в 500 франков. Что ты сделаешь?

- Не сдвинусь с места, папа. Зачем мне лишний раз утомляться?

- Золотые слова, мой мальчик. ступай. Паоло, подойди.

подходит Паоло.

- Паоло, обнажённая страстная красавица тянет к тебе руки. Что ты сделаешь?

- Не пошевелюсь. К чему напрягаться лишний раз?

- прекрасный ответ, сынок. Ступай. Антонио, подойди.

- Сам подойди.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Интеграл по элементарной поверхности не зависит от параметризации.
\end{theorem}

\begin{proof}
    \graytext{/ Сначала доказывали для случая $n = k$, а потом сказали, что можно было так не предполагать \ldots Говорят, все, что у нас есть~--- $k$-формы, живущие в $\R^k$. Поверим. Но там берется $\overline{\omega}$, состоящее из одного слагаемого, не знаю, норм ли это /} 

    Параметризация~--- отображение из $\R^k$ в $\R^n$.
    $\int \limits_{G} \omega = \int \limits_{\varphi^{-1}(G)} \varphi^* \omega$,
    $\int \limits_{G} \omega = \int \limits_{\psi^{-1}(G)} \psi^* \omega$.
    Надо доказать, что оба варианта равны друг другу.
    $\varphi = \psi \circ L$. Тогда $\varphi^* = L^* \psi^*$.
    Обозначим $\overline{\omega} := \psi^* \omega$.
    Тогда надо проверить, что
    $\int \limits_{L^{-1}(U)} L^* \overline{\omega} = \int \limits_{U} \overline{\omega}$ ($= \int \limits_{U} f d \lambda_k$).
    $\overline{\omega} = f d x_1 \wedge \ldots \wedge d x_k$.
    $L^* \omega = f \circ L d L_1 \wedge \ldots \wedge d L_k = $
    \graytext{/ как мы уже раньше понимали /} 
    $ = f \circ L \Det L' d x_1 \wedge \ldots \wedge d x_k$,
    так что $\int \limits_{L^{-1}(U)} L^* \overline{\omega} = \int \limits_{L^{-1}(U)} f \circ L \Det L' d \lambda_k$.
    $L = \psi^{-1} \circ \varphi$.
    $\Det L' > 0$, так как $\varphi$ и $\psi$ одной ориентации.
    Тогда необходимое равенство~--- теорема о замене переменной за исключением модуля вокруг определителя, но он положителен.
\end{proof}

\begin{properties}
    1. Линейность интеграла.

    2. Аддитивность интеграла.
\end{properties}

\begin{proof}
    1. Рассмотрим только элементарные. Дальше склеим, при склейке ничего не портится.
    Спускаемся при помощи $\varphi^*$, оно линейно. Получается интеграл линейной штуки. Так что все шаги линейны по форме.

    2. Интеграл от двух кусков~--- сумма двух интегралов, потому что нарезка для объединения~--- это объединение нарезок.
\end{proof}

\begin{definition}
    Индуцированная ориентация края.

    \includegraphics[width = \linewidth / 2]{section05/igogo.png}

    Пусть $\varphi$~--- карта : $(-1, 0] \times (-1, 1)^{k - 1} \to M \subset \R^n$, тогда пусть
    $\overline{\varphi}(t_2, \ldots, t_k) := \varphi(0, t_2, \ldots, t_k)$,
    $\overline{\varphi} : (-1, 1)^{k - 1} \to \partial M$~--- карта для края.
    Если карты были согласованы глобально, то и на краю они тоже будут согласованы
    (базисный вектор не из границы идет в одну и ту же сторону, так что остальные согласованы).
\end{definition}

\begin{definition}
    Ориентация кусочно-гладкого многообразия.

    Пусть есть несколько гладких многообразий, которые склеили, но места склейки получились негладкими.
    Тогда ориентации на разных кусочках согласованы,
    кчли граница склейки была ориентирована противоположно относительно двух кусков, прилегающих к ней.

    \includegraphics[width = \linewidth / 2]{section05/football.png}
\end{definition}

\begin{observation}
    Клеить больше двух кусков в одном месте нельзя.
\end{observation}
